\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{sbc-template}

\usepackage{graphicx,url}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage[brazil]{babel}   
\usepackage[latin1]{inputenc}  

     
\sloppy

\title{SOM para dados relacionais baseados em múltiplas tabelas de dissimilaridade}

\author{Anderson Berg dos Santos Dantas \inst{1}}


\address{Centro de Informática - Universidade Federal de Pernambuco
\email{absd@cin.ufpe.br}
}

\begin{document} 

\maketitle

\section{Justificativa}

O projeto de pesquisa aqui apresentado surgiu da necessidade de realizar agrupamento de dados relacionais levando em conta simultaneamente múltiplas matrizes de dissimilaridade. Agrupamento de dados relacionais é mais utilizado em situações onde os dados não podem ser descritos por características numéricas, também é mais prático quando a distância possui alto grau de complexidade computacional ou quando grupos de objetos similares não podem ser representados eficientemente por um único protótipo.

Muitos algoritmos foram adaptados para analisar dados relacionais. \cite{Kaufman:1987} apresenta uma adaptação do k-means para dados relacionais. Ainda, \cite{Golli:2004} apresenta um modelo de mapa auto-organizável por lote baseado em dados relacionais. O algoritmo apresentado neste trabalho é capaz de analisar dados levando em consideração a dissimilaridade entre observações. Os dados analisados são matrizes de dissimilaridade contendo a relação entre cada um dos objetos presentes na base de dados. Cada matriz representa uma variável da base e a dissimilaridade é calculada por uma função fixa que é a distância euclidiana entre os objetos.

Diversos métodos de análise de dados se baseiam em dados que podem ser descritos por valores reais, ou seja, por vetores em um espaço dimensional fixo e finito. Entretanto, muitos dados do mundo real requerem estruturas mais complexas para que sejam representados adequadamente. Textos, por exemplo, não são numéricos e possuem uma estrutura interna complexa que é difícil de representar em um vetor.

Em diversas situações, dados relacionais são descritos por múltiplas tabelas de dissimilaridade. Como apontado por \cite{Frigui:2007} muitas aplicações podem se beneficiar de algoritmos de agrupamento baseados em múltiplas matrizes de dissimilaridade. Na categorização de imagens, pode-se ter uma matriz com informações de cor, outra matriz com informação de textura e outra com informação de estrutura. 

Porém, diferentes matrizes não são igualmente importantes, algumas podem ser redundantes, outras irrelevantes, ou ainda, podem interferir negativamente na formação dos agrupamentos. Para que haja uma formação adequada dos agrupamentos faz-se necessário o uso de pesos para cada matriz de dissimilaridade, pesos estes que dependem de cada agrupamento. O objetivo da ponderação sobre as matrizes é encontrar graus de relevância e identificar quais características descrevem melhor os dados, tornando o agrupamento mais significativo.

O modelo aqui apresentado utiliza diferentes pesos adaptativos para cada matriz de dissimilaridades. Esses pesos mudam a cada iteração do algoritmo e, além disso, são diferentes de um agrupamento para outro, ou seja, cada matriz possui uma influência diferente sobre a formação de cada agrupamento. O cálculo dos vetores de pesos neste algoritmo foi inspirado pela abordagem utilizada para calcular pesos para cada variável em cada agrupamento no algoritmo de agrupamento dinâmico baseado em distâncias adaptativas (\cite{diday:1977}). Para encontrar uma partição dos elementos, o método descrito leva em consideração simultaneamente a descrição relacional dos dados dada por múltiplas matrizes de dissimilaridade.

\section{Revisão da Literatura}

Métodos de agrupamento organizam um conjunto de itens em grupos de forma que itens localizados em um mesmo grupo possuem alto grau de similaridade, por outro lado, itens de grupos distintos têm alto grau de dissimilaridade. Estes modelos têm sido amplamente aplicados em campos como taxonomia, processamento de imagem, recuperação de informação e mineração de dados \cite{Jain:99}. As técnicas mais populares de agrupamento são os métodos hierárquicos e de particionamento \cite{Wang2008, Xu2005}.

Métodos hierárquicos fornecem uma hierarquia completa, isto é, uma sequência de partições aninhadas a partir dos dados de entrada. Métodos hierárquicos podem ser aglomerativos \cite{SneathSokal73, Zhang96, Guha98, Karypis99, Guha2000} ou divisivos \cite{LanceWilliams68, GowdaKrishina78, Kaufman1990, Genoche91, Chavent1998}. Métodos aglomerativos fornecem uma sequência partições aninhadas iniciando com agrupamento trivial onde cada item está em um único grupo e termina com um agrupamento onde todos os itens estão no mesmo grupo. Um método divisivo inicia com todos os itens no mesmo grupo e executa  um procedimento de divisão até que um critério de parada seja alcançado.

Métodos de particionamento buscam obter uma única partição dos dados em um número fixo de agrupamentos. Estes métodos frequentemente buscam uma partição que otimize (geralmente uma solução local) uma função objetivo. Para melhorar a qualidade do agrupamento, o algoritmo é executado diversas vezes com diferentes inicializações e a melhor configuração obtida do total de execuções é usada como saída do algoritmo de agrupamento. Métodos de particionamento podem ser divididos em agrupamentos HARD \cite{Forgy65, Huang98, Kanungo00, Hansen01, Su01} e agrupamentos fuzzy \cite{Bez81, Hoeppner99, Hathaway00, Hung01, Kolen02}. Agrupamentos HARD fornecem uma partição na qual cada objeto do conjunto de dados é atribuído a um e somente um grupo. Agrupamento fuzzy gera uma partição fuzzy que fornece um grau de atribuição a cada padrão em um dado grupo, que dá flexibilidade para expressar que este objeto pertence a mais de um grupo ao mesmo tempo.

Existem duas representações comuns dos objetos nos quais os modelos de agrupamento podem ser baseados: dados caracterizados ou relacionais. Quando cada objeto é descrito por um vetor de valores quantitativos ou qualitativos, os vetores que descrevem os objetos são chamados dados caracterizados. Quando cada par de objetos é representado por uma relação então temos dados relacionais. O modelo mais comum de dados relacionais é o caso de uma matriz de dissimilaridades $R = [r_{il}]$, onde $r_{il}$ é a dissimilaridade pareada (geralmente uma distância) entre os objetos $i$ e $l$. Agrupamento baseado em dados relacionais é muito útil quando os objetos não podem ser representados por um vetor de valores, quando a medida de distância não tem uma forma definida, etc \cite{Kaufman1990, lec74, DeCarvalho2009, Davenport89, Hathaway1994}.

Os mapas auto-organizáveis de Kohonen \cite{Kohonen:1990} (Self organizing maps - SOM) fazem parte do grupo de modelos de rede neurais não-supervisionadas e de aprendizado competitivo. A rede SOM possui propriedades de agrupamento e visualização. O objetivo destes modelos é encontrar uma estrutura lógica entre os dados fornecidos, não existe uma resposta esperada nem uma ação determinada que deva ser realizada. Para descobrir essa estrutura lógica, o algoritmo se utiliza de interações laterais entre os neurônios formando uma vizinhança. O neurônio que obtiver o melhor valor de similaridade para uma dada entrada é atualizado, da mesma forma neurônios vizinhos também são atualizados para representar melhor a entrada, resultando em regiões nas quais os neurônios são mais similares entre si.

O mapa auto-organizável pode ser considerado como um algoritmo que mapeia dados de alta dimensionalidade espacial em um espaço de dimensionalidade reduzida, geralmente uma, duas ou três dimensões. Esta projeção habilita o particionamento dos dados em grupos similares e possui a propriedade de preservar a topologia dos dados. A característica mais importante dos mapas auto-organizáveis é a possibilidade de comparar agrupamentos \cite{Badran2005}. Cada objeto é afetado a um grupo e cada grupo é projetado em um nó do mapa. Objetos semelhantes são projetados no mesmo nó. A dissimilaridade entre os objetos projetados aumenta com a distância que separa os nós.

%TODO: Falar sobre SOM em lote.

\cite{Golli:2004} e \cite{Conan-Guez2006} propõem uma adaptação dos mapas auto-organizáveis em lote para dados de dissimilaridade. \cite{Frigui:2007} propôs um algoritmo de agrupamento fuzzy para dados relacionais (CARD), que é capaz de particionar objetos levando em conta múltiplas matrizes de dissimilaridade e que ainda calcula pesos que medem a relevância de cada matriz de dissimilaridade para cada um dos grupos. O CARD é baseado em algoritmos de agrupamento fuzzy para dados relacionais bastante conhecidos, o NERF \cite{Hathaway1994} e o FANNY \cite{Kaufman1990}. Como citado por \cite{Frigui:2007}, diversas aplicações podem se beneficiar de algoritmos de agrupamento de dados relacionais baseados em múltiplas matrizes de dissimilaridade. No campo de categorização de base de dados de imagem, a relação entre os objetos pode ser descrita por múltiplas matrizes e a medida de dissimilaridade mais efetiva não possui uma forma definida ou não é diferenciável com respeito aos parâmetros do protótipo.

A ponderação de características deriva da seleção de características e tem sido um tópico de pesquisa importante em algoritmo de aprendizado não-supervisionado. Em \cite{Wang2008}, os autores introduzem um algoritmo fuzzy k-means que tem a vantagem de trabalhar com ponderação para objetos e variáveis simultaneamente. \cite{grozavu:2009} desenvolveu dois modelos usando mapas auto-organizáveis (SOM), que realizam simultaneamente agrupamento e ponderação de variáveis. \cite{Frigui:2007} propõe um algoritmo de agrupamento baseados em múltiplas tabelas de dissimilaridade (CARD) que calcula pesos relacionados à relevância de cada matriz de dissimilaridade sobre cada agrupamento. Em outro trabalho, \cite{frigui:2004} apresenta uma abordagem que realiza agrupamento e ponderação de variáveis simultaneamente.



\section{Objetivos}

A maioria dos métodos de análise de dados busca classificar novos objetos com base no conhecimento adquirido pela observação anterior de objetos semelhantes. Métodos de agrupamento, por outro lado, apenas buscam uma estrutura inerente aos dados, agrupando-os de acordo com as características semelhantes entre si. Existem diversos métodos de agrupamento baseados em dados relacionais, porém grande parte deles leva em consideração apenas uma tabela representando todos as variáveis da base de dados. Em diversas situações na área de análise de dados, a representação destes dados é melhor descrita através de múltiplas matrizes de dissimilaridade. 

Pensando nesta limitação, é necessário a criação de modelos que sejam capazes de agrupar objetos levando em consideração a descrição desses dados, contidas em múltiplas tabelas de dissimilaridade, simultaneamente. Este trabalho propõe um modelo que seja capaz de tratar múltiplas tabelas de dissimilaridade simultaneamente, que possa, também, aprender e calcular pesos medindo a relevância de cada tabela na formação dos grupos. Além disso, o método aqui proposto possui propriedades de visualização, pois se baseia no algoritmo de mapas auto-organizáveis.

Como objetivos específicos podemos citar:

\begin{enumerate}
\item Desenvolvimento de novos métodos para agrupamento de dados relacionais baseados em múltiplas tabelas de dissimilaridade adaptando o algoritmo de mapa auto-organizável em lote original. 

\item Os métodos devem ser capazes de aprender pesos que medem a relevância de cada matriz de dissimilaridade na formação dos grupos. Os pesos aprendidos são calculados para cada matriz e são diferentes de um grupo para outro (estimados localmente) ou podem ser iguais para todos os grupos (estimados globalmente).

\item Realização de experimentos para a análise dos resultados alcançados e validação dos métodos propostos. Nesta fase será necessária a implementação do mapa auto-organizável em lote original para a comparação de resultados.

\end{enumerate}

\section{Metodologia}

Este projeto de pesquisa deverá ser executado considerando as atividades previstas a seguir. O projeto deverá ser concluído num prazo de 24 meses, podendo ser estendido por mais 6 meses.

\begin{enumerate}
\item Identificação dos principais trabalhos relacionados;
\item Estudo dos principais trabalhos relacionados;
\item Estudo e implementação de métodos de agrupamento baseados em dados relacionais;
\item Implementação de métodos de agrupamento de dados relacionais baseados em múltiplas tabelas de dissimilaridade;
\item Comparação experimental entre os modelos propostos e os modelos da literatura;
\item Escrita de artigos para conferências e periódicos;
\item Escrita da dissertação.
\end{enumerate}

A ideia é concentrar esforços inicialmente na busca por novos trabalhos relacionados verificando suas relevâncias para o nosso problema. Neste momento, será reunido o estado da arte dos métodos de agrupamento, mais especificamente os mapas auto-organizáveis.

A fase seguinte será de implementação dos modelos propostos e de modelos encontrados na literatura. Serão realizados testes para validação inicial dos métodos. Nesta fase, também, serão reunidas bases de dados com o objetivo de realizar experimentos, que serão executados na fase seguinte.

Após realizados diversos experimentos os modelos implementados serão comparados com o objetivo de determinar sua utilidade e desempenho. De posse dos experimentos, inicia-se a fase de escrita de artigo, muito importante pois ela consolida o resultado do trabalho na comunidade científica. Os resultados obtidos com os métodos desenvolvidos serão relatados e uma documentação será gerada de forma a facilitar o acesso ao método por outros pesquisadores. A escrita da dissertação finaliza o trabalho de pesquisa.

\bibliographystyle{sbc}
\bibliography{bibliografia}

\section{Cronograma de Atividades}

Aqui serão apresentadas as atividades previstas para os próximos seis meses.

Resumo das atividades:

\begin{enumerate}
\item Realização de experimentos.
\item Escrita de artigo científico para periódico contendo os resultados dos experimentos.
\item Escrita da dissertação.
\item Defesa da dissertação.
\end{enumerate}

\begin{table}[!h]
\begin{center}
%{\scriptsize
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{} &
\multicolumn{6}{|c|}{Meses}
\\ \cline{2-7}
Atividades & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 \\ \hline
1 & X &  &  &  &  & \\ \hline
2 & X & X & X &  &  & \\ \hline
3 & X & X & X & X & X &  \\ \hline
4 &  &  &  &  &  & X \\ \hline
\end{tabular}
%}
\end{center}
\end{table}

\end{document}
