Os mapas auto-organizďż˝veis fazem parte do grupo de modelos de aprendizado nďż˝o-supervisionado. O objetivo destes modelos ďż˝ encontrar uma estrutura lďż˝gica entre os dados fornecidos. Nďż˝o existe uma resposta esperada nem uma aďż˝ďż˝o que deva ser realizada. Os primeiros trabalhos nessa ďż˝rea foram relacionados ao aprendizado competitivo, os modelos eram projetados com filtros paralelos que analisavam a mesma observaďż˝ďż˝o. O filtro que obtinha a maior resposta era dito vencedor.

Mapas auto-organizďż˝veis foram introduzidos por T. Kohonen em 1981. Os primeiros modelos foram projetados para tratar dados de grandes dimensďż˝es. Para realizar esse processamento, a metodologia de visualizaďż˝ďż˝o topolďż˝gica ďż˝ projetada para particionar os dados em \textit{clusters} que exibem alguma similaridade. 

A caracterďż˝stica mais importante dos mapas auto-organizďż˝veis ďż˝ a possibilidade de comparar \textit{clusters}. Cada observaďż˝ďż˝o ďż˝ afetada a um \textit{cluster} e cada \textit{cluster} ďż˝ projetado em um nďż˝ do mapa. Observaďż˝ďż˝es semelhantes sďż˝o projetadas no mesmo nďż˝. A dissimilaridade entre as observaďż˝ďż˝es projetadas aumenta com a distďż˝ncia que separa os nďż˝s.

Classificadores nďż˝o-supervisionados e mapas auto-organizďż˝veis sďż˝o classes de mďż˝todos que buscam agrupar dados semelhantes. A maioria das aplicaďż˝ďż˝es que usam mapas auto-organizďż˝veis sďż˝o classificadores, alguns porďż˝m, sďż˝o mďż˝todos de regressďż˝o.

Pode ser considerado que qualquer aplicaďż˝ďż˝o utiliza informaďż˝ďż˝o supervisionada. Qualquer sistema precisa ser validado, portanto conhecimento especialista deve ser utilizado.

\chapter*{Self-Organizing Topological Maps}
\section*{Self-Organizing Maps}

Kohonen projetou um algoritmo auto-organizďż˝vel do espaďż˝o de observaďż˝ďż˝es D em um espaďż˝o discreto de baixa dimensionalidade. Este espaďż˝o ďż˝ composto de um grafo nďż˝o-orientado que tem, geralmente 1, 2 ou 3 dimensďż˝es, este grafo ďż˝ denominado mapa. O mapa ďż˝ formado por neurďż˝nios interconectados, as conexďż˝es entre os neurďż˝nios sďż˝o as arestas do grafo. A estrutura de grafo permite a definiďż˝ďż˝o de uma distďż˝ncia inteira $\delta$ no conjunto $C$ de neurďż˝nios. Para cada par de neurďż˝nios $(c,r)$ do mapa, $\delta(c,r)$ ďż˝ o tamanho do caminho mais curto em $C$ entre $c$ e $r$. Para qualquer neurďż˝nio $c$, a distďż˝ncia permite a definiďż˝ďż˝o da vizinhanďż˝a de $c$ de ordem $d$,

\begin{*equation}
V_c(d) = {r \in C, \delta(c,r) \leq d}.
\end{*equation}

Busca-se, entďż˝o uma associaďż˝ďż˝o entre os neurďż˝nios do conjunto $C$ e os vetores do espaďż˝o de observaďż˝ďż˝es $D$. Treinamento permite que o conjunto de vetores de referďż˝ncia represente a distribuiďż˝ďż˝o de probabilidade do conjunto de dados. No caso de mapas topolďż˝gicos, existe outra restriďż˝ďż˝o para manter a topologia do mapa: dois neurďż˝nios vizinhos $r$ e $c$ sďż˝o associados aos vetores $\textbf{w}_c$ e $\textbf{w}_r$ que sďż˝o prďż˝ximos segundo a distďż˝ncia Euclidiana no espaďż˝o $D$.

Para garantir a topologia, dois neurĂ´nios vizinhos $r$ e $c$ sĂŁo associados aos vetores $w_c$ e $w_r$ que sĂŁo prĂłximos segundo a distĂ˘ncia Euclidiana no espaĂ§o $D$.

O conceito de vizinhanďż˝a ďż˝ levado em conta atravďż˝s de funďż˝ďż˝es kernel $K$ positivas e tais que $\lim_{|x|\rightarrow \inf} K(x) = 0 $. Estas funďż˝ďż˝es definem as regiďż˝es de influďż˝ncia em torno do neurďż˝nio $c$. As distďż˝ncias $\delta(c,r)$ entre quaisquer neurďż˝nios $c$ e $r$ do mapa definem a relativa influďż˝ncia que os neurďż˝nios possuem sobre os elementos do conjunto de dados. A famďż˝ďż˝lia de kernels $K$ ďż˝ parametrizada por $T$ (onde $T$ significa temperatura):

\begin{equation}
K^T(\delta) = K (\delta /T)
\end{equation}

Se escolhermos um nďż˝vel \alpha tal que se a influďż˝ncia de um neurďż˝nio for inferior a \alpha ďż˝ considerado insignificante ($K^T(\delta)<\alpha$), o raio da vizinhanďż˝a de um neurďż˝nio pode ser calculado para cada valor de $T$. A figura mostra que o tamanho da vizinhanďż˝a diminui com o valor de $T$, quanto menor for o valor de $T$, menos neurďż˝nios estarďż˝o na vizinhanďż˝a $V_c^T$ de $c$. Os algoritmos de treinamento dos mapas auto-organizďż˝veis minimizam uma funďż˝ďż˝o de custo. Quando o mďż˝nimo ďż˝ alcanďż˝ado, obtďż˝m-se uma partiďż˝ďż˝o que ďż˝ formada por conjuntos compactos e ďż˝ possďż˝vel definir uma ordem que deriva da topologia do mapa. A funďż˝ďż˝o de custo ďż˝ denominada $J_{som}^T$:

$$J_{som}^T(X, W) = \sum_{z_i \in A} \sum_{c \in C} K^T(\delta(c, X(z_i))) \parallel \mathit{z}_i - \mathbf{w}_c \parallel ^2$$

Nesta relaďż˝ďż˝o, $X$ ďż˝ uma funďż˝ďż˝o de alocaďż˝ďż˝o, e $W$ ďż˝ o conjunto de $p$ vetores de referďż˝ncia do mapa. $X(z_i)$ representa o neurďż˝nio do mapa $C$ que ďż˝ associado ďż˝ observaďż˝ďż˝o $z_i$, e $\delta(c, X(z_i))$ ďż˝ a distďż˝ncia, no mapa $C$  entre um neurďż˝nio $c$ e o neurďż˝nio onde estďż˝ alocada a observaďż˝ďż˝o $z_i$. Esta funďż˝ďż˝o de custo e uma extensďż˝o da funďż˝ďż˝o de custo do k-means, onde a distďż˝ncia euclidiana ďż˝ substituida por uma distďż˝ncia generalizada que ďż˝ uma soma das distďż˝ncias euclidianas entre $z$ e todos os vetores de referďż˝ncia da vizinhanďż˝a do neurďż˝nio $X(z)$:

$$
d^T(z_i, w_{X(z_i)}) = \sum_{c \in C} K^T(\delta(c, X(z_i))) \parallel \mathit{z}_i - \mathbf{w}_c \parallel ^2
$$

Se o valor de $T$ for muito pequeno, a funĂ§ĂŁo de custo $J_{som}^T(X, W)$ ĂŠ igual Ă  funĂ§ĂŁo de custo da k-means. E, neste caso, a distĂ˘ncia $d^T$ ĂŠ idĂŞntica Ă  distĂ˘ncia Euclidiana.

A minimizaĂ§ĂŁo da funĂ§ĂŁo de custo pode ser realizada de diferentes formas, dependendo se deseja-se uma otimizaĂ§ĂŁo adaptativa ou em lote. AlĂŠm disso, existe um formalismo probabilĂ­stico onde obtĂŠm-se um terceiro tipo de otimizaĂ§ĂŁo.

\section{Algoritmo de otimizaĂ§ĂŁo em lote para mapas topolĂłgicos}

A Ăşnica diferenĂ§a entre o k-means e o mapa auto-organizĂĄvel ĂŠ a diferenĂ§a entre as duas funĂ§Ăľes de custo. Quando o valor de $T$ ĂŠ constante, a minimizaĂ§ĂŁo de $J_{som}^T$ ĂŠ realizada iterativamente. Cada iteraĂ§ĂŁo tem duas etapas. A primeira ĂŠ a etapa de alocaĂ§ĂŁo e a segunda ĂŠ a etapa de minimizaĂ§ĂŁo, onde a funĂ§ĂŁo de custo associada Ă  partiĂ§ĂŁo ĂŠ minimizada:

\begin{itemize}
\item Etapa de alocaĂ§ĂŁo. $J_{som}^T(X, W)$ ĂŠ minimizado segundo a funĂ§ĂŁo de alocaĂ§ĂŁo $X$. O conjunto de vetores de referĂŞncia $W$ ĂŠ mantido fixo durante esta etapa. A expressĂŁo de $J_{som}^T(X, W)$ e de $d^T(z_i, w_{X(z_i)})$ mostra que a melhor funĂ§ĂŁo de alocaĂ§ĂŁo ĂŠ definida para cada observaĂ§ĂŁo $z$ por:

$$
X^T(z) = arg max_{r \in C} \sum_{c \in C} K_T (\delta(c,r)) \parallel z - w_c \parallel^2 = arg max_{r \in C} d^T (z, w_r)
$$

O vetor de referĂŞncia mais prĂłximo segundo a funĂ§ĂŁo de distĂ˘ncia $d^T$ ĂŠ alocado a cada observaĂ§ĂŁo.

\item Etapa de minimizaĂ§ĂŁo. $J_{som}^T(X, W)$ ĂŠ minimizado segundo o conjunto de vetores de referĂŞncia $W$. Esta minimizaĂ§ĂŁo acontece congelando a funĂ§ĂŁo de alocaĂ§ĂŁo $X$ que foi calculada anteriormente. Como $J_{som}$ ĂŠ convexo com relaĂ§ĂŁo aos parĂ˘metros de $W$, a minimizaĂ§ĂŁo pode acontecer calculando-se o valor para o qual o gradiente da funĂ§ĂŁo de custo ĂŠ zero. Isto define o novo conjunto de vetores de referĂŞncia

$$
w_c^T = \frac{\sum_{r \in C} K (\delta(c,r))Z_r}{\sum_{r \in C} K (\delta(c,r))n_r},
$$

onde $Z_r = \sum_{z_i \in A, X(z_i)=r}$ $Z_i$ é a soma de todas as observaçőes do conjunto de treinamento $A$ que está alocado ao neurônio $r$. Note que cada novo vetor de referęncia é o centro de massa do vetor médio dos subconjuntos $P_r \cap A$, cada centro de massa sendo ponderado por $K (\delta(c,r))n_r$.
\end{itemize}

Segue o algoritmo sumarizado:

Algoritmo em lote dos mapas topológicos: T fixo

\begin{enumerate}
\item Inicializaçăo: $t = 0$. Selecione $p$ vetores de referęncia (geralmente aleatórios), a estrutura do mapa e o seu tamanho, o máximo número de iteraçőes $N_{iter}$.

\item Iteraçăo $t$. O conjunto de vetores de referęncia $W^{t-1}$ é conhecido da etapa anterior,

Etapa de alocaçăo: atualize a funçăo de alocaçăo $X^t$ que está associada a $W^{t-1}$. Entăo, cada observaçăo $z_i$ é alocada a um vetor segundo a expressăo:

$$
X^T(z) = arg max_{r \in C} \sum_{c \in C} K_T (\delta(c,r)) \parallel z - w_c \parallel^2 = arg max_{r \in C} d^T (z, w_r);
$$

Etapa de minimizaçăo: aplicar a relaçăo:

$$
w_c^T = \sum_{r \in C} K (\delta(c,r))Z_r / \sum_{r \in C} K (\delta(c,r))n_r
$$

para calcular o novo conjunto $W^t$ de vetores de referęncia.

\item Continue até que o número máximo de iteraçőes seja atingido, ou até $J_{som}^T$ estabilize em um mínimo local de acordo com um critério de parada.

\end{enumerate}

Para grandes valores de $T$, os vetores de referęncia se aglomeram no centro de massa da nuvem de observaçőes. Para valores pequenos de $T$, a interaçăo da vizinhança é fraca.

Para um valor fixo de $T$, o algoritmo encontra um mínimo local da funçăo de custo $J_{som}^T$. Kohonen sugere que se repita a minimizaçăo com o valor de $T$ sendo monotonicamente decrescido. Os vetores de referęncia săo inicializados aleatoriamente e a ordem aparece quando o valor de $T$ ainda é alto: o mapa se desdobra até que cubra todo o espaço de distribuiçăo das observaçőes. O desempenho do modelo depende da escolha dos parâmetros da minimizaçăo:

\begin{itemize}
\item o intervalo de variaçăo da temperatura [$T^{min}, T^{max}$];
\item o número de repetiçőes da etapa iterativa;
\item a funçăo que define a variaçăo do valor de $T$.
\end{itemize}

Se a temperatura cai muito rápido, a auto-organizaçăo năo é eficiente e a relaçăo de vizinhança entre os vetores de referęncia năo reflete a topologia do grafo.

\section{Otimizaçăo em lote para mapas topológicos ($T$ decrescendo)}

\begin{enumerate}
\item Inicializaçăo: execute o algoritmo SOM para $T = T_{max}$, defina $t = 0$
\item Iteraçăo $t$. O conjunto de vetores de referęncia $W^{t-1}$ é conhecido da etapa anterior. Calcule o novo valor da temperatura de acordo com a seguinte equaçăo:
$$
T = T_{max}\ast (\frac{T_{min}}{T_{max}})^\frac{t}{N_{iter}-1}
$$
Para esta temperatura $T$, execute sequencialmente as duas etapas seguintes:
\begin{itemize}
\item Alocaçăo: atualize a funçăo de alocaçăo para cada observaçăo pertencente aos dados de treinamento da relaçăo:
$$
X^T(z) = arg max_{r \in C} \sum_{c \in C} K_T (\delta(c,r)) \parallel z - w_c \parallel^2 = arg max_{r \in C} d^T (z, w_r).
$$

\item Minimizaçăo: aplique a relaçăo
$$
w_c^T = \sum_{r \in C} K (\delta(c,r))Z_r / \sum_{r \in C} K (\delta(c,r))n_r
$$
\end{itemize}

\item Repita a etapa iterativa até $ T = T_{min} $.
\end{enumerate}

Em altas temperaturas, uma única observaçăo $z_i$, gera uma mudança significante em muitos vetores de referęncia, enquanto que, em baixas temperaturas, $K^T (\delta(c,r))$ pode ser negligenciado se $c \neq r$: uma observaçăo influencia somente a atualizaçăo dos vetores de referęncia mais próximos.

Como o algoritmo de treinamento original de Kohonen inclui uma funçăo que define a variaçăo do valor da temperatura dentro do intervalo [$T^{min}, T^{max}$], a convergęncia para uma soluçăo ocorre em duas etapas. A primeira etapa ocorre para altos valores de $T$: repetidas iteraçőes do algoritmo SOM (com $T$ fixo) tendem a garantir a similaridade topológica entre o conjunto de vetores de referęncia e o mapa. A segunda etapa acontece a baixas temperaturas $T$: o algoritmo tende a se aproximar do k-means quando $T$ é muito pequeno e $K(\delta(c,r)) \equiv 0$. Assim, a primeira etapa pode ser considerada como a etapa de inicializaçăo do k-means usando vetores de referęncia iniciais que mantęm a estrutura topológica do mapa.


\section{Algoritmo de Kohonen}

O algoritmo SOM original, como proposto por Kohonen, deriva da versăo de clustering dinâmico descrito anteriormente. Como para o k-means, SOM possui uma versăo estocástica. Durante a fase de minimizaçăo, năo é necessário finalizar o processo de minimizaçăo e calcular o mínimo global de $J_{som}^T(X, W)$ para uma dada funçăo de alocaçăo $X$: é preciso apenas fazę-lo decrescer. A relaçăo $w_c^T = \sum_{r \in C} K (\delta(c,r))Z_r / \sum_{r \in C} K (\delta(c,r))n_r$ precisa ser substituída por um simples gradiente descendente. Assim, na iteraçăo $t$ e para o neurônio $c$:

$$
w_c^t = w_c^{t-1} - \mu^t \frac{\partial J_{som}^T}{\partial w_c^{t-1}},
$$

onde $\mu^t$ é o gradiente na iteraçăo $t$,

$$
\frac{\partial J_{som}^T}{\partial w_c} = 2 \sum_{z_i in A}K^T(\delta(c,X(z_i)))(z_i-w_c).
$$

O algoritmo em lote exige que todo o conjunto de dados de treinamento $A$ esteja disponível. A contribuiçăo de uma observaçăo $z_i$ ao parâmetro $w_c$ na atualizaçăo é $2 \sum_{z_i in A}K^T(\delta(c,x(z_i)))(z_i-w_c)$. Alternativamente, pode-se usar o algoritmo de gradiente estocástico que calcula o conjunto de referęncia novamente a cada vez que uma observaçăo $z_i$ é apresentada. Esta versăo, originalmente sugerida por Kohonen difere da versăo em lote apresentada anteriormente em dois aspectos: primeiro, o fluxo de dados é usado ao invés dos dados armazenados; segundo, a funçăo de alocaçăo $X$ năo é a mesma; o algoritmo de Kohonen usa o mesmo do k-means: $X(z_i) = arg min_c \parallel z_i - w_c \parallel ^2$.

Portanto, a cada vez que uma observaçăo é apresentada, novos vetores de referęncia săo calculados para todos os neurônios do mapa $C$, dependendo do neurônio selecionado,
$$
w_c^t = w_c^{t-1} - \mu^t K^T(\delta(c,X_t(z_i)))(w_c^{t-1} - z_i).
$$

Assim, o algoritmo de Kohonen pode ser sumarizado:

\textit{Algoritmo de Kohonen}

\begin{enumerate}
\item Inicializaçăo

\begin{itemize}
\item selecione a estrutura e tamanho do mapa;
\item escolha a posiçăo inicial dos $p$ vetores de referęncia (usualmente, esta escolha é aleatória)
\item escolha $T_{max}, T_{min}$ e o máximo número de iteraçőes $N_{iter}$;
\item inicialize $t = 0$.
\end{itemize}

\item Iteraçăo $t$: conhecendo o conjunto de vetores de referęncia $W^{t-1}$:
\begin{itemize}
\item obtenha a observaçăo atual $z_i$ (ou selecione aleatoriamente uma observaçăo do conjunto de treinamento);
\item calcule o novo valor de $T$:
$$
T = T_{max}\ast (\frac{T_{min}}{T_{max}})^\frac{t}{N_{iter}-1}
$$

\item Para este valor de $T$, duas etapas devem ser realizadas:

Etapa de alocaçăo: Conhecendo-se o valor de $W^{t-1}$, o neurônio $X^t(z_i)$ é associado ŕ observaçăo atual $z_i$ pela funçăo de alocaçăo $X(z) = arg min_r \parallel z- w_r \parallel ^2$;

Etapa de minimizaçăo: o novo conjunto de referęncia $W^t$ é calculado; os vetores de referęncia săo atualizados de acordo com a expressăo:

$$
w_c^t = w_c^{t-1} - \mu^t K^T(\delta(c,X_t(z_i)))(w_c^{t-1} - z_i),
$$

dependendo da distância ao neurônio que foi selecionado durante a etapa de alocaçăo.

\end{itemize}

\item Itere decrescendo o valor de $T$ até que o número máximo de iteraçőes seja alcançado.

\end{enumerate}