%% M.Sc. Thesis
%% Author: Anderson Berg
%% CIn-UFPE

\chapter{Mapas auto-organizáveis}

Os mapas auto-organizáveis fazem parte do grupo de modelos de aprendizado não-supervisionado. O objetivo destes modelos é encontrar uma estrutura lógica entre os dados fornecidos. Não existe uma resposta esperada nem uma ação determinada que deva ser realizada. Mapas auto-organizáveis foram introduzidos por T. Kohonen em 1981. Os primeiros modelos foram projetados para tratar dados de grandes dimensões. Para realizar esse processamento, a metodologia de visualização topológica é projetada para particionar os dados em agrupamentos (\textit{clusters}) que exibem alguma similaridade. 

A característica mais importante dos mapas auto-organizáveis é a possibilidade de comparar agrupamentos. Cada observação é afetada a um agrupamento e cada agrupamento é projetado em um nó do mapa. Observações semelhantes são projetadas no mesmo nó. A dissimilaridade entre as observações projetadas aumenta com a distância que separa os nós.

Classificadores não-supervisionados e mapas auto-organizáveis são classes
de métodos que buscam agrupar dados semelhantes. A maioria das aplicações
que usam mapas auto-organizáveis são classificadores.

Kohonen projetou um algoritmo auto-organizável que projeta dados em grandes
dimensionalidades em um espaço discreto de baixa dimensionalidade. Este espaço é composto
de um grafo não-orientado que tem, geralmente 1, 2 ou 3 dimensões, este
grafo é denominado mapa. O mapa é formado por neurônios interconectados,
as conexões entre os neurônios são as arestas do grafo. A estrutura de
grafo permite a definição de uma distância inteira $\delta$ no conjunto
$C$ de neurônios. Para cada par de neurônios $(c,r)$ do mapa, $\delta(c,r)$
é o tamanho do caminho mais curto em $C$ entre $c$ e $r$. Para qualquer
neurônio $c$, a distância permite a definição da vizinhança de $c$ de
ordem $d$,

\begin{equation}
V_c(d) = {r \in C, \delta(c,r) \leq d}.
\end{equation}

